%%% Šablona pro jednoduchý soubor formátu PDF/A, jako třeba samostatný abstrakt práce.

\documentclass[12pt]{report}

\usepackage[a4paper, hmargin=1in, vmargin=1in]{geometry}
\usepackage[a-2u]{pdfx}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}

\begin{document}

%% Nezapomeňte upravit abstrakt.xmpdata.

Dialogové systémy jsou dnes velmi populární, jak mezi uživateli chytrých
telefonů či reproduktorů, tak mezi firmami, které je využívají ke snížení
množství potřebných pracovníků zákaznické podpory.
Hlavním cílem práce je představení vlastní implementace dialogového systému
pro hlasové vytáčení v~češtině. Systém je implementován jako aplikace
pro mobilní telefony s~operačním systémem Android, která k~rozpoznání
a syntéze řeči využívá služby Google. Řízení dialogu zajišťuje instance asistenta
IBM Watson implementovaná autorem za využití služeb poskytovaných IBM.
Porovnání se seznamem kontaktů provádí nově implementovaná komponenta běžící
v~cloudu. Ta entity rozpoznané pomocí asistenta porovnává se seznamem kontaktů
uživatele, navíc bere v~úvahu i původní uživatelův vstup.
Aplikace je psána v~jazyce Kotlin, porovnávací komponenta
v~jazyce Python. Úspěšnost systému byla vyhodnocena
na základě zkušeností reálných uživatelů. Celkově se 15 uživatelů pokusilo
zahájit 91 hovorů, z~čehož 51 se podařilo, což znamená úspěšnost \(56\,\rm \%\).
Podle zpětné vazby jsme navrhli možná vylepšení, která rovněž popisujeme.

\end{document}
